<resources>
    <string name="app_name">Klasifikasi Makhluk Hidup</string>
    <string name="title_takson_deter">URUTAN TAKSON DAN KUNCI DETERMINASI</string>
    <string name="content_takson_gbr">Urutan takson makhluk hidup terdapat pada (Gambar 3.18) sebagai berikut: </string>
    <string name="content_takson_deter">Kunci determinasi (identifikasi) merupakan suatu kunci yang dipergunakan untuk
        menentukan filum atau divisi, kelas, ordo, famili, genus atau spesies. Dasar yang dipergunakan kunci determinasi
        ini adalah identifikasi dari makhluk hidup dengan menggunakan kunci dikotom. Hal-hal yang perlu diperhatikan dalam
        pembuatan kunci determinasi adalah sebagai berikut:
</string>
    <string name="deter_1">Kunci harus dikotom</string>
    <string name="deter_2">Kata pertama dalam tiap pernyataan dalam 1 kuplet harus identik </string>
    <string name="deter_3">Pilihan atau bagian kuplet harus kontradiktif</string>
    <string name="deter_4">Hindari pemakaian kisaran yang tumpang tindih </string>
    <string name="deter_5">Gunakan sifat-sifat yang mudah diamati</string>
    <string name="deter_6">Pernyataan dari dua kuplet yang berurutan jangan dimulai dengan kata yang sama</string>
    <string name="deter_7">Setiap kuplet diberi nomor</string>
    <string name="deter_8">Buat kalimat pertanyaan yang pendek</string>
    <string name="content_deter">Contoh kunci determinasi : (suplir, lumut, terong, melinjo, jagung dan kacang kedelai)</string>
    <string name="title_klasifikasi_tumbuhan">KRITERIA KLASIFIKASI TUMBUHAN BERDASARKAN :</string>
    <string name="content_tumbuhan_1">Organ perkembangbiakannya, apakah dengan spora atau dengan bunga</string>
    <string name="content_tumbuhan_2">Habitusnya, apakah berupa pohon, perdu atau semak</string>
    <string name="content_tumbuhan_3">Bentuk dan ukuran daun</string>
    <string name="content_tumbuhan_4">Cara berkembang biak, apakah dengan seksual (generatif) atau aseksual (vegetatif)</string>
    <string name="title_klasifikasi_hewan">KRITERIA KLASIFIKASI HEWAN BERDASARKAN :</string>
    <string name="content_hewan_1">Saluran pencernaan makanan. Hewan tingkat rendah belum mempunyai saluran pencernaan makanan. Sedangkan hewan tingkat tinggi mempunyai lubang mulut, saluran pencernaan dan anus
</string>
    <string name="content_hewan_2">Anggota gerak, apakah berkaki dua, empat atau tidak berkaki</string>
    <string name="title_tumbuhan">TUMBUHAN</string>
    <string name="title_hewan">HEWAN</string>
    <string name="content_monera">Kingdom monera merupakan kelompok makhluk hidup bersel satu (uniseluler) yang bersifat prokariotik. Prokariotik artinya inti sel tidak terlindungi oleh selaput inti (karioteka). Umumnya monera berkembang biak dengan cara membelah diri (aseksual) dan konjugasi (seksual). Beberapa jenis monera hidup bersama membentuk koloni atau kelompok. Sebagian besar anggota monera tidak dapat membuat makanan sendiri sehingga bersifat heterotrof. Anggota kingdom monera meliputi, bakteri dan ganggang hijau-biru <i>(Cyanobacteria)</i>.</string>
    <string name="video_monera">Video kingdom monera</string>
    <string name="content_bakteri">Bakteri merupakan makhluk hidup renik yang tersusun atas satu sel. Organisme ini berukuran sangat kecil, panjangnya antara 0,1-100 mikron (1 mikron = 1/1000 milimeter). Karena ukurannya yang sangat kecil maka hanya dapat dilihat menggunakan mikroskop. Bakteri dapat hidup dimana saja, mulai dari daerah tropis hingga daerah kutub. Bakteri memiliki bentuk beraneka ragam, ada yang berbentuk bulat seperti bola (kokus), batang (basilus) dan berbentuk spiral (spirillum) (Gambar 3.19). Contoh dari bakteri yaitu bakteri  <i>Escerichia coli</i>.</string>
    <string name="content_ganggang">Ganggang hijau-biru merupakan makhluk hidup renik bersel satu. Struktur selnya sama seperti struktur sel bakteri, yaitu bersifat prokariotik. Ganggang hijau-biru mempunyai pigmen fotosintetik didalam sitoplasmanya, yaitu klorofil tipe a. Hal ini memungkinkan ganggang hijau-biru untuk melakukan fotosintesis. Beberapa jenisnya juga ada yang mempunyai pigmen lain, seperti fikoeritrin (merah) dan fikosianin (biru). Ganggang hijau-biru ada yang hidup soliter dan ada pula yang hidup berkoloni. Ganggang hijau-biru dapat ditemukan hampir disemua habitat antara lainair laut, air tawar, bebatuan dan tanah. Beberapa contoh ganggang hijau-biru yaitu <i>Spirulinaa, Anabaena</i> dan <i>Nostoc</i> (Gambar 3.20).</string>
    <string name="content_protista">Protista berasal dari kata <i>Protos</i> yang berarti pertama. Jadi protista merupakan organisme eukariotik pertama. Kingdom protista memiliki membran inti (eukariotik), bersel tunggal, multiseluler dan uniseluler serta bersifat autotrof. Protista dibedakan menjadi tiga yaitu protista mirip hewan (Protozoa), protista mirip tumbuhan (Alga), dan protista mirip jamur.</string>
    <string name="video_protista">Video kingdom protista</string>
    <string name="content_fungi">Fungi biasa dikenal dengan istilah jamur yang memiliki membran inti, dinding sel, bersifat uniseluler dan multiseluler dan tidak memiliki kloroplas. Dalam kingdom fungi juga dikenal adanya proses simbiosis yang bersifat mutualisme yaitu simbiosis antara ganggang dan jamur yang menghasilkan lumut kerak.  Berdasarkan cara reproduksi, kingdom fungi dibagi menjadi 4 kelompok diantaranya: </string>
    <string name="video_fungi">Video kingdom fungi</string>
    <string name="content_plantae">Kingdom plantae dikelompokan menjadi 3 kelompok besar diantaranya yaitu tumbuhan biji, tumbuhan paku serta tumbuhan lumut. </string>
    <string name="video_plantae">Video kingdom plantae</string>
    <string name="content_spermatophyta">Tumbuhan biji merupakan jenis tumbuhan yang dapat menghasilkan biji sendiri, memiliki akar, batang, daun serta berkas pembuluh. Tumbuhan biji dikelompokan menjadi 2 kelompok berdasarkan letak bakal bjinya yaitu:</string>
    <string name="content_gym">Tumbuhan biji terbuka memiliki ciri-ciri letak bakal biji tidak terlindungi oleh buah daun tetapi menempel pada daun buah, berakar tunggang, daunnya seperti jarum, kecil   tebal, alat kelamin jantan dan betina disebut strobilus yang mengandung sporangium. Tumbuhan biji terbuka dikelompokan menjadi 4 divisi diantaranya:</string>
    <string name="content_gnetop"><i>Gnetophyta</i>, memiliki ciri-ciri batang berkayu, bercabang dan berdaun tunggal, tumbuhan berumah dua, strobilus jantan dan betina tersusun berlingkar dalam bentuk bulir. Benang sari tersusun dalam spiral, jumlahnya banyak dan terdapat di bawah lingkaran bakal biji yang mandul. Strobilus betina mempunyai bakal biji tersusun dalam lingkaran, bakal biji yang fertil dibungkus oleh dua lapis integumen. Kemudian mempunyai strobilus jantan yang tersusun majemuk, daun-daun berhadapan atau berlingkar, dan tidak mempunyai saluran resin. Contohnya: Ephendra <i>(Ephdra sp)</i> dan melinjo <i>(Gnetum gnemon)</i> (Gambar 3.33)</string>
    <string name="content_ginkgo"><i>Ginkgophyta</i>, memiliki ciri-ciri merupakan pohon yang berukuran tinggi, batang berkayu, bercabang, daun berbentuk kipas. Daun mempunyai tangkai yang panjang, berbentuk kipas dan tulang daun bercabang. Pada musim gugur daun akan meranggas, bijinya pada buahnya mempunyai kulit luar yang berdaging dan kuit dalam yang keras. Contohnya: gingko <i>(Ginkgo biloba)</i> (Gambar 3.34).</string>
    <string name="content_cyca"><i>Cycadophyta</i>, memiliki ciri-ciri yaitu tanaman ini banyak ditemukan di daerah tropis hingga subtropis.  Kekhasan dari tanaman ini adalah cabangnya yang tidak bercabang dan memiliki daun majemuk (dalam tangkai daun ada banyak daun atau lebih dari satu). Hampir semua anggota tanaman ini berkembang biak dengan dua atau lebih genitalia jantan dan genitalia betina di pohon yang berbeda. Pohon betina membentuk karpel yang menyerupai tangkai dan agak rata, di ujungnya ada lekuk yang mengandung telur. Sementara itu, ada kantong di pohon jantan yang mengandung serbuk sari. Contohnya: pakis haji <i>(Cycas rumphii)</i> (Gambar 3.35).</string>
    <string name="content_coni"><i>Coniferophyta</i>, memiliki ciri-ciri tumbuhan semak berbentuk kerucut dan seperti jarum umumnya tidak memiliki daun, daunnya asikuler, dalam bentuk pohon, memiliki strobilus berbentuk kerucut. Strobilus pada tumbuhan konifer ada dua, yaitu strobilus jantan dan strobilus betina. Strobilus jantan menghasilkan serbuk sari yang mengandung sperma sedangkan strobilus betina adalah biji strobililus yang mengandung telur. Contohnya: pohon damar <i>(Agathis alba)</i> dan pinus <i>(Pinus merkusii)</i> (Gambar 3.36).</string>
    <string name="content_angio">Tumbuhan biji tertutup memiliki ciri-ciri yaitu alat perkembangbiakan berupa bunga, akar, batang dan daun sudah dapat dibedakan dengan jelas, susunan tulang daun menyirip, menjari atau sejajar, bakal biji terlindungi didalam daun buah, mengalamai pembuahan ganda. Tumbuhan biji tertutup dibagi menjadi 2 kelompok diantaranya:</string>
    <string name="content_dikotil">Tumbuhan dikotil memiliki ciri-ciri yaitu berakar
tunggang, biji berkeping dua, batang bercabang, tulang
daun menyirip, bagian bunga berjumlah kelipatan 2, 4
atau 5 serta biji memiliki dua daun tembaga. Tumbuhan
dikotil terbagi menjadi 3 suku yaitu:</string>
    <string name="content_monokotil">Tumbuhan monokotil memiliki ciri-ciri berakar serabut, daun berseling, bagian bunga berjumlah kelipatan 3, biji berkeping satu, tulang daun sejajar. Tumbuhan monokotil terbagi menjadi 4 suku yaitu: </string>
    <string name="content_paku">Tumbuhan paku merupakan jenis tumbuhan yang memiliki ciri-ciri berkembang biak secara kawin dan tak kawin, memiliki akar, batang dan daun sejati serta memiliki sorus yang dibungkus indusium serta tumbuhan paku dapat berbentuk pohon yang biasanya tidak bercabang, semak, epifit, tumbuh merambat, mengapung di air, hidrofit atau berupa terna dengan rimpang yang menjalar di tanah atau humus. Tumbuhan paku digolongkan menjadi 4 divisi diantaranya:</string>
    <string name="content_lumut">Tumbuhan lumut merupakan spesies yang memiliki ciri-ciri umumnya berukuran tinggi rata-rata kurang lebih 1-2 cm dan yang paling tinggi 20 cm, mengalami pergiliran keturunan generasi sporofit dan generasi gametofit, berkembang biak secara kawin dan tak kawin, membentuk seperti lembaran, bersifat autotrof karena tumbuhan lumut sudah memiliki klorofil, memiliki rhizoid, serta memiliki akar, batang daun yang tidak sejati serta memiliki berkas pembuluh. Lumut dibedakan menjadi 3 jenis golongan (divisi) antara lain:</string>
    <string name="content_animalia">Kingdom animalia merupakan kumpulan hewan yang memiliki ciri-ciri tidak dapat berfotosintesis, memiliki banyak sel (makhluk hidup multiseluler), memerlukan oksigen, memiliki sel otot untuk rangsangan, reproduksi umumnya seksual, namun beberapa filum juga menggunakan reproduksi aseksual, bergerak secara aktif serta tidak memiliki dinding sel. Berdasarkan tulang belakangnya, kingdom animalia dibedakan menjadi 2 kelompok yaitu:</string>
    <string name="video_animalia">Video kingdom animalia</string>
    <string name="content_inver">Hewan tidak bertulang belakang dibagi menjadi 8 kelompok yaitu:</string>
    <string name="content_annel">Ciri-ciri dari hewan <i>annelida</i> yaitu tubuhnya bersegmen dan lunak, tidak bercangkang, sebagian hidup bebas dan sebagiannya ada yang membenamkan diri dalam tanah, memiliki alat gerak berupa parapodia serta tubuhnya beruas-ruas seperti cincin. Contohnya: cacing tanah <i>(Lumbricus terrestris)</i>, lintah <i>(Hirudo medicinalis)</i> (Gambar 3.54).</string>
    <string name="content_verte">Hewan bertulang belakang dibagi menjadi 5 kelompok yaitu:</string>
    <string name="content_peran">Peranan kingdom makhluk hidup dalam kehidupan terbagi menjadi 2 yaitu keuntungan
dan kerugian:</string>
    <string name="content_dafpus_1">Triyono, dkk. 2017. IPA Biologi untuk SMP/MTS Kelas VII. Penerbit Erlangga: Jakarta.
</string>
    <string name="content_dafpus_2">Widodo, Wahono. 2016. Buku Guru Ilmu Pengetahuan Alam SMP/MTS Kelas VII. Penerbit Pusat Kurikulum dan Perbukuan, Balitbang, Kemendikbud: Jakarta.</string>
    <string name="content_info_penulis">Retno Sandi Saputra merupakan
anak pertama dari pasangan
Krisbianto dan Maria. Lahir di Nanga
Tebidah 28 September 1999 dan
menempuh pendidikan dasar di SDN
9 Semadai, SMPN 1 Kayan Hulu dan
SMAN 2 Sintang Kalimantan Barat.
Laki-laki yang sering dipanggil Sandi
ini melanjutkan pendidikan S-1 nya di
Universitas Sanata Dharma
Yogyakarta dengan Program Studi
Pendidikan Biologi.</string>
    <string name="content_info_produk">Untuk memenuhi tugas akhirnya, penyusun mengembangkan sebuah
produk berupa buku saku android pada materi Klasifikasi Makhluk Hidup
kelas VII untuk membantu guru dan peserta didik dalam kegiatan
pembelajaran. Semoga media pembelajaran ini dapat bermanfaat sesuai
dengan harapan. Pada pembuatan aplikasi penulis bekerjasama dengan
Atanasius Ivannoel Rio Aji dan team, sebagai programer dalam pembuatan aplikasi
ini.</string>
    <string name="content_untung_1">Monera : dapat menangkap kandungan nitrogen diudara yang dapat menyubutkan tanah, serta bakteri  Lactobacillus casei bermanfaat untuk pembuatan keju (Gambar 3.64).</string>
    <string name="content_untung_2">Protista : sebagai indikator polusi air (Euglena viridis), Chlorella dan Gelidium dapat dibudidayakan karena mengandung zat gizi tinggi sehingga dapat dimanfaatkan sebagai sumber makanan alternatif (Gambar 3.65).</string>
    <string name="content_untung_3">Fungi : Vsolvariella volvaceae dapat dijadikan sebagai sumber makanan, Saccharomyces cereviciae berperan dalam pembuatan bir, roti maupun alkohol. Penicilliumchrysogenum berperan dalam pembuatan antibiotik penisilin serta Aspergilluswentii berperan dalam pembuatan kecap (Gambar 3.66).</string>
    <string name="content_untung_4">Plantae : sebagai organisme fotosintesis tumbuhan yang merupakan pemasok oksigen ke lingkungan dan sumber makanan bagi organisme heterotrof, serta jenis lumut Marchantia polymorpha digunakan sebagai obat radang hati (hepatitis) (Gambar 3.67).</string>
    <string name="content_untung_5">Animalia : sebagai sumber makanan contohnya ayam, serta beberapa jenis Annelida berperan menggemburkan tanah dan membantu menghancurkan sampah-sampah organik (Gambar 3.68). </string>
    <string name="content_rugi_1">Monera : Mycobacterium tuberculosis penyebab penyakit tuberkolosis (Gambar 3.69).</string>
    <string name="content_rugi_2">Protista : penyebab penyakit disentri, serta Plasmodium penyebab penyakit malaria dan penyakit tidur yang disebabkan oleh protista mirip hewan (Gambar 3.70),</string>
    <string name="content_rugi_3">Fungi : Jamur Epidermophyton yang menyebabkan kaki atlet serta microsporum yang menjadi penyebab kurap (Gambar 3.71).</string>
    <string name="content_rugi_4">Plantae : lumut dapat merusak bangunan (Anthoceros), tanaman hama benalu dapat merusak dan menghambat pertumbuhan tanaman (Gambar 3.72).
</string>
    <string name="content_rugi_5">Animalia : cacing pita Taenia saginata dan Taenia solium hidup sebagai parasit didalam usus manusia (Gambar 3.73). </string>
    <string name="menu_materi">Menu Materi</string>
    <string name="menu_utama">Menu Utama</string>
    <string name="menu_ciri_ciri">Menu Ciri-Ciri</string>
    <string name="menu_kompetensi">Menu Kompetensi</string>
    <string name="materi_klasifikasi_makluk_hidup">Materi Klasifikasi /n Makluk Hidup</string>
    <string name="materi_klasifikasi_makhluk_hidup">Materi Klasifikasi
        <br>Makhluk Hidup</br></string>
    <string name="gambar_3_2_pergerakan_bagian_tumbuhan_pucuk_yang_mencari_cahaya_matahari_sumber_stevenconnelly_com">Gambar 3.2 : Pergerakan bagian tumbuhan (pucuk) yang mencari cahaya (matahari) <br> Sumber : stevenconnelly.com</br></string>
    <string name="gambar_3_3_makhluk_hidup_manusia_memerlukan_makanan_sumber_gambarkartunbro_blogspot_com">Gambar 3.3 : Makhluk hidup (manusia) memerlukan makanan<br> Sumber : gambarkartunbro.blogspot.com</br></string>
    <string name="kacang">Suku kacang-kacangan <i>(Papilionaceae)</i>, memiliki ciri-ciri mahkota bunga berbentuk kupu-kupu, buahnya polong sering ditemukan bintil akar serta mahkota bunga berbentuk kupu-kupu. Contohnya: kacang tanah <i>(Arachis hypogaea)</i>, kacang kedelai <i>(Glycine max)</i>, kacang panjang <i>(V. unguiculata)</i> (Gambar3.37).</string>
    <string name="terung">Suku terung-terungan <i>(Solanaceae)</i>, memiliki ciri-ciri biasanya berupa semak-semak, tumbuhan perdu atau bisa juga pohon.berdaun tunggal atau majemuk, bagian tepi daun berlekuk, bunga berbentuk bintang, terompet. Contohnya tomat <i>(Solanum lycopersicum)</i>, cabai <i>(Capsicum annum L)</i>, ranti <i>(Solanum nigrum)</i>, kentang <i>(Solanum tuberosum L.)</i> dan paprika <i>(Capsicum annuum L.)</i> (Gambar 3.38)</string>
    <string name="pisangteks">Gambar 3.40 : Pisang ambon
Sumber : keywordbasket.com</string>
    <string name="palemteks">Gambar 3.41 : Kelapa sawit
Sumber : icarclubs.com</string>
    <string name="bawangteks">Gambar 3.42 : Bawang merah
Sumber : burgeonimpex.com</string>
    <string name="paditeks">Gambar 3.43 : Padi
Sumber : gambaristimewa.blogspot.com</string>
    <string name="pisanglabel">PISANG-PISANGAN <i>(MUSACEAE)</i></string>
    <string name="pinanglabel">PINANG-PINANGAN <i>(PALMAE)</i></string>
    <string name="bawanglabel">BAWANG-BAWANGAN <i>(LILIACEAE)</i></string>
    <string name="rumputlabel">RUMPUT-RUMPUTAN <br><i>(GRAMINEAE)</i></br></string>
    <string name="kawatlabel">PAKU KAWAT <br><i>(LYOPODINAE)</i></br></string>
    <string name="telanjanglabel">PAKU TELANJANG <br><i>(PSILOPHYTINAE)</i></br></string>
    <string name="sejatilabel">PAKU SEJATI <br><i>(FILICINAE)</i></br></string>
    <string name="kudalabel">PAKU EKOR KUDA <br><i>(EQUISETINAE)</i></br></string>
    <string name="sejatiteks">Gambar 3.44 : Suplir
Sumber : wiki.listwy-online.com.pl</string>
    <string name="kudateks">Gambar 3.47 : Paku ekor kuda
Sumber : 1millionideas.com</string>
    <string name="kawatteks">Gambar 3.46 : Paku kawat
Sumber : lapland-nature.info</string>
    <string name="telanjangteks">Gambar 3.45 : <i>Psilotum nudum</i>
Sumber : commons.wikimedia.org</string>
    <string name="paku_sejati_filicinae">PAKU SEJATI <br>(FILICINAE)</br></string>
    <string name="paku_sejati_filicinae_memiliki_ciri_ciri_yaitu_daunnya_berukuran_besar_sporangium_terdapat_pada_sporofil_dan_daun_mudanya_menggulung_sorus_berkumpul_pada_ujung_tepi_dan_tersebar_dipermukaan_daun_contohnya_semanggi_marsilea_crenata_suplir_adiantum_gambar_3_44">Paku sejati <i>(Filicinae)</i>, memiliki ciri-ciri yaitu daunnya berukuran besar, sporangium terdapat pada sporofil dan daun mudanya menggulung, sorus berkumpul pada ujung, tepi dan tersebar dipermukaan daun. Contohnya: semanggi <i>(Marsilea crenata)</i>, suplir <i>(Adiantum)</i> (Gambar 3.44).</string>
    <string name="isikawat">Paku kawat <i>(Lycopodiine)</i>., memiliki ciri-ciri yaitu biasanya berdaun kecil dengan susunan spiral, tubuhnya seperti rambut atau kawat, habitatnya didaerah pegunungan dan sporangiumnya muncul di ketiak daun membentuk strobilus. Contohnya: paku kawat <i>(Lycopodium cernuum)</i> (Gambar 3.46).</string>
    <string name="paku_kawat_lyopodinae">PAKU KAWAT <br>(LYOPODINAE)</br></string>
    <string name="kudaisi">Paku ekor kuda <i>(Equisetinae)</i>, memiliki ciri-ciri yaitu daunya tunggal dengan ukuran kecil dan tersusun secara spiral, batangnya berwarna hijau dan berus, batang terdapat dalam tanah, cabang beruas-ruas dan daun fertil menghasilkan spora. Contohnya: paku ekor kuda <i>(Equisetum sylvaticum)</i> (Gambar 3.47).</string>
    <string name="labeldaun">LUMUT DAUN <br><i>(BRYOPYHTA)</i></br></string>
    <string name="labelhati">LUMUT HATI <br><i>(HEPATICOPHYTA)</i></br></string>

    <!--    lumut-->
    <string name="daunteks">Gambar 3.48 : <i>Polytrichum</i>
Sumber : ohiomosslichen.org</string>
    <string name="hatiteks">Gambar 3.49 : Lumut hati
Sumber : thelawnman.co.uk</string>
    <string name="tandukteks">Gambar 3.50 : Lumut tanduk
Sumber : commons.wikimedia.org</string>
    <string name="isihati">Lumut hati <i>(Hepaticophyta)</i>, memiliki ciri-ciri yaitu bentuk tubuh lumut hati berupa lembaran seperti sebuah hati, talus membentuk seperti akar, batang serta daun, bereproduksi secara seksual dan aseksual, bersifat autrotrof karena dapat melakukan proses fotosintesis, berdaging atau berbentuk lembaran pipih seperti daun. Contohnya: lumut hati <i>(Marchantia)</i> (Gambar 3.49).</string>
    <string name="isitanduk">Lumut tanduk <i>(Anthocerotophyta)</i>, memiliki ciri-ciri yaitu tubuhnya berbentuk seperti tanduk, habitatnya di daerah yang memiliki kelembaban cukup tinggi, seluruh poros sporangium ini terdiri dari sebuah jaringan atas dan beberapa sel mandul. Contohnya: lumut tanduk <i>(Anthoceros natans)</i> (Gambar 3.50).</string>
    <string name="isidaun">Lumut daun <i>(Bryophyta)</i>, memiliki ciri-ciri yaitu akarnya berupa rhizoid, fase dominannya adalah fase gametofit, spora terdiri dari 2 lapisan yaitu endospora dan eksospora, habitatnya ditempat lembab, memiliki tubuh pada umumnya tegak, sering membentuk lapisan seperti beludru dan reproduksi vegetatif dengan spora, generatif dengan arkegonium yang menghasilkan ovum dan anteridium yang menghasilkan spermatozoid. Contohnya: lumut hijau <i>(Andreaea petrophila)</i> dan <i>(Polytrichum)</i> (Gambar 3.48).</string>

    <!--    tak bertulang belakang-->
    <string name="coeleteks">Gambar 3.58 : Anemon
Sumber : pxhere.com</string>
    <string name="poriteks">Gambar 3.57 : Spons mandi
Sumber : commons.wikimedia.org</string>
    <string name="platyteks">Gambar 3.56 : Cacing pita
Sumber : biolib.cz</string>
    <string name="nemateks">Gambar 3.56 : Cacing pita
Sumber : biolib.cz</string>
    <string name="anneteks">Gambar 3.54 : Cacing tanah
Sumber : jooinn.com</string>
    <string name="artoteks">Gambar 3.53 : Belalang
Sumber : wallhere.com</string>
    <string name="echiteks">Gambar 3.52 : Landak laut
Sumber : commons.wikimedia.org</string>
    <string name="moluteks">Gambar 3.51 : Cumi-cumi
Sumber : atb-group.fish</string>
    <string name="isimolu">Adapun ciri-ciri dari <i>mullusca</i> bertubuh lunak dan tidak bersegmen, mempunyai ukuran dan tubuh yang bervariasi, hidup di air dan di darat, bersifat hewan heterotrof, berkembangbiak secara seksual, tubuhnya tertutup oleh cangkang yang keras, mempunyai radula <i>(lidah bergigi)</i>, tubuhnya terdiri dari kaki muskular, dengan kepala yang berkembang beragam menurut kelasnya. Kaki beradaptasi untuk bertahan di substrat, menggali dan melakukan pergerakan. Contoh dari mollusca antara lain: siput <i>(Helix pomatia)</i> dan cumi-cumi <i>(Mastigoteuthis flammea)</i> (Gambar 3.51).</string>
    <string name="isiechi">Ciri-ciri dari <i>Echinodermata</i> antara lain: tubuhnya kasar dan berduri serta teridiri dari 3 lapisan dan memiliki rongga tubuh yang disebut dengan tripoblastik. Tubuhnya berbentuk seperti binatang atau seperti bola, hidup dilaut, memiliki kulit tubuh yang terisi zat kitin, bergerak dengan ambulakral yakni kaki tabung dengan lubang-lubang kecil yang berfungsi untuk menghisap. Kemudian perkembangbiakannya secara seksual, pada permukaan tubuh terdiri atas tonjolan-tonjolan yang menyerupai duri. Contohnya yaitu: landak laut <i>(Echinus melo)</i>, bintang laut <i>(Asterias amuneris)</i>, lilia laut <i>(Crinoidea)</i> dan teripang <i>(Holothuria scabra)</i> (Gambar 3.52).</string>
    <string name="isiartho">Ciri-ciri dari hewan <i>arthropoda</i> adalah hewan berbuku-buku, tubuhnya dibedakan atas kepala, dada dan perut. Tubuhnya terbungkus zat kitin yang keras, memiliki alat indra yang peka terhadap sentuhan dan bau-bauan, memiliki faset, yaitu mata majemuk terdiri dari beribu-ribu mata kecil berbentuk segi enam. Contohnya yaitu: belalang <i>(Dissosterira carolina)</i>, kumbang <i>(Oryctes rhinoceros)</i>, kepiting <i>(Scylla sp)</i>, laba-laba <i>(Araneus diadematus)</i>, kaki seribu <i>(Trigoniulus corallinus)</i> dan caplak <i>(Rhipicephalus sanguineus)</i> (Gambar 3.53).</string>
    <string name="isiphy">Ciri-ciri hewan <i>platyhelminthes</i> antara lain: memiliki bentuk tubuh pipih, simetris dan tidak bersegmen, memiliki ukuran tubuh mikroskopis, memiliki satu lubang yaitu mulut tanpa dubur, memiliki daya regenerasi yang tinggi dan bersifat hermafodit (dua kelamin). Hidupnya parasit dan ada juga yang hidup bebas, habitatnya di air tawar, air laut, tempat lembab atau dalam organisme lain. Melakukan perkembangbiakan (bereproduksi) secara generatif, Contonya yaitu: cacing rambut getar <i>(Turbellaria)</i>, cacing isap, cacing pita <i>(Taenia saginata)</i> (Gambar 3.56).</string>
    <string name="isipori">Ciri-ciri dari hewan <i>porifera</i> yaitu mempunyai pori-pori, hewan ini seperti spons. Habitatnya di perairan, warna tubuhnya bermacam-macam seperti merah, kuning dan hijau. Contoh hewan porifera yaitu, <i>Spongilla aspinosa</i>, spons mandi <i>(Euspongia), Poterion, Scypha </i>(Gambar 3.57).</string>
    <string name="isicoelenera"><i>Coelenterata</i> merupakan hewan berongga, mempunyai tentakel untuk menangkap mangsa. Pada permukaan tentakel terdapat sel beracun yang menyengat. Tubuhnya ada yang berbentuk polip yang menempel pada tempat hidupnya dan ada yang berbentuk medusa yang bergerak aktif melayang-layang di air seperti payung. Contohnya yaitu ubur-ubur <i>(Aurelia aurita)</i>, bunga karang <i>(Petrosia lignosa), obelia sp, hydra americana</i> dan <i>anemon (Stichodactyla gigantae)</i> (Gambar 3.58).</string>

    <!--bertulang-->
    <string name="piscesteks">Gambar 3.63 : Ikan mas
Sumber : pngio.com</string>
    <string name="reptilteks">Gambar 3.62 : Kura-kura daun
Sumber : pxhere.com</string>
    <string name="avesteks">Gambar 3.61 : Merpati
Sumber : jooinn.com</string>
    <string name="mamaliateks">Gambar 3.59 : Orang utan
Sumber : jooinn.com</string>
    <string name="amphibiteks">Gambar 3.60 : Katak
Sumber : keywordbasket.com</string>
    <string name="amphibiisi">Kelas amphibia memiliki ciri-ciri yaitu dapat hidup di darat dan di air, penutup pada tubuhnya berupa kulit yang berlendir, hewan berdarah dingin, hewan yang mengalami metamorfosis sempurna, bernapas menggunakan paru-paru dan kulit yang lembab. Contohnya yaitu katak <i>(F. cancrivora)</i>, kodok <i>(B. melanostictus)</i> dan salamander (Gambar 3.60).</string>
    <string name="reptilisi">Hewan kelas reptilia memiliki ciri-ciri sebagai berikut: tubuhnya terdiri atas kepala, leher, badan dan ekor. Habitat hidupnya di darat dan di air, tubuhnya ditutupi oleh sisik yang tersusun atas zat tanduk, bernapas dengan paru-paru, berkembangbiak dengan cara bertelur. Contohnya buaya <i>(Crocodylus porosus)</i>, kura-kura daun <i>(Cyclemys dentata)</i>, kadal <i>(Eutropis multifasciata)</i>, penyu, ular (Gambar 3.62).</string>
    <string name="avesisi">Ciri-ciri hewan kelas aves yaitu tubuhnya ditutupi oleh bulu, hampir semua aves memiliki sayap, tidak memiliki gigi, tetapi memiliki sayap untuk makan, hewan berdarah panas. Contohnya yaitu angsa <i>(Cygnus olor)</i>, burung unta <i>(Struthio camelus)</i>, elang <i>(N. baterlsi)</i>, merpati <i>(Columba livia)</i> (Gambar 3.61).</string>
    <string name="mamaliaisi">Ciri-ciri utama untuk hewan mammalia ialah pada umunya hidup di daratan, akan tetapi ada pula yang hidup di air seperti ikan paus dan lumba-lumba. Selain itu hewan mammalia memliki kelenjar susu, memiliki rambut yang menutupi tubuhnya, bernapas dengan paru-paru, dan suhu tubuh pada mammalia umumnya diatur oleh hipotalamus, berdarah panas. Contoh hewan mammalia yaitu lumba-lumba <i>(Tursiops truncates)</i>, paus <i>(Rhincodon typus)</i>, kanguru <i>(Macropus giganteus)</i>, kelelawar <i>(Chiroptera)</i>, gajah <i>(Elephas maximus)</i>, singa <i>(Phantera Leo)</i> dan orang utan <i>(Pongo pygmaeus)</i> (Gambar 3.59). </string>
    <string name="piscesisi">Adapun ciri-ciri hewan yang termasuk kedalam kelas pisces adalah tubuhnya terdiri dari kepala, badan dan ekor. Tubuh ditutupi oleh kulit yang umumnya bersisik dan berlendir. Bernapas dengan menggunakan insang, berdarah dingin atau suhu tubuh yang dipengaruhi oleh suhu lingkungan dan habitat hidupnya di air. Contohnya yaitu ikan mas (Cyprinus carpio), ikan mujair (O. mossambicus), ikan lele (Clarias batrachus), ikan cupang (B. splendens) (Gambar 3.63).</string>


    <!--    keunutngan kerugian-->
    <string name="keuntungan1">Gambar 3.64 : <i>Lactobacillus casei</i>
Sumber : hardreboot.net</string>
    <string name="keuntungan2">Gambar 3.65 : <i>Chlorella</i>
Sumber : shop.ora.organic</string>
    <string name="keuntungan3">Gambar 3.66 : <i>Vsolvariella volvaceae</i>
Sumber : innspubnet.wordpress.com</string>
    <string name="keuntungan4">Gambar 3.67 : <i>Marchantia polymorpha</i>
Sumber : commons.wikimedia.org</string>
    <string name="keuntungan5">Gambar 3.68 : Ayam
Sumber : cemanifarms.com</string>

    <string name="kerugian1">Gambar 3.69 : <i>Mycobacterium tuberculosis</i>
Sumber : charismaticplanet.com</string>
    <string name="kerugian2">Gambar 3.70 : <i>Plasmodium</i>
Sumber : En.wikipedia.org</string>
    <string name="kerugian3">Gambar 3.71 : <i>Microsporum</i>
Sumber : thesprucepets.com</string>
    <string name="kerugian4">Gambar 3.72 : <i>Anthoceros</i>
Sumber : mmonscommons.wikimedia.org</string>
    <string name="kerugian5">Gambar 3.72 : <i>Taenia saginata</i>
Sumber : biolib.cz</string>
    <string name="bijibukaa">Menu Tumbuhan Biji<br>Terbuka</br></string>

    <string name="bijitutupp">Menu Tumbuhan Biji<br>Tertutup</br></string>
    <string name="alga1">Protista mirip tumbuhan digolongkan menjadi empat jenis berdasarkan pigmen yang dikandungnya diantaranya adalah alga hijau, alga kersik, alga merah dan alga pirang. -Alga hijau <i>(Chlorophyceae)</i>, memiliki ciri-ciri diantaranya mempunyai pigmen hijau, multiseluler, berbentuk benang atau lembaran. Contohnya: <i>Spirogyra</i>, <i>Chlorella</i> dan <i>Chlorococcum</i> (Gambar 3.25).</string>
    <string name="Alga2">-Alga kersik <i>(Chrysophyceae)</i>, memiliki ciri-ciri diantaranya bangkai alga ini didasar laut akan membentuk lapisan tanah yang disebut diatom. -Alga merah <i>(Rhodophyceae)</i>, memiliki ciri-ciri diantaranya yaitu mempunyai pigmen fikoeritrin (merah), hidup dilaut. Contohnya: <i>Eucheuma spinosum</i> (Gambar 3.26)</string>
    <string name="Alga3">-Alga pirang <i>(Phaeophyceae)</i>, hidup pada habitat perairan tawar dan perairan laut, berwarna keemasan, banyak mengandung asam alginat serta bereproduksi dengan cara seksual dan aseksual. Contohnya: <i>Sargassum</i> dan <i>Turbinaria</i> (Gambar 3.27)</string>
    <string name="jamur1">Protista mirip jamur terdiri dari jamur air <i>(Oomycota)</i> dan jamur lendir <i>(Myxomycota)</i>. Jamur air yang mempu bergerak seperti amoeba dan menghasilkan spora serta jamur air yang menghasilkan oospora yang mampu bertahan dalam lingkungan yang tidak baik. Jamur lendir memiliki ciri fase vegetatifnya mampu bergerak seperti amoeba, serta bereproduksi dengan menghasilkan spora. Contoh jamur air ialah <i>Phytophthora</i> sedangkan jamur lendir contohnya <i>Fuligo sp</i> (Gambar 3.28).</string>
    <string name="labelgangga">Gambar 3.20 : Contoh Ganggang hijau-biru (a) <i>Spirulina</i>, (b) <i>Nostoc commune</i> Sumber : nrdcindia.com</string>
    <string name="labeljamur">Gambar 3.28 : (a) <i>Phytophthora</i>, (b) <i>Fuligo</i> sp Sumber : prezentacii.info</string>
    <string name="ascomycotina"><i>ASCOMYCOTINA</i></string>
    <string name="ascomycotina_memiliki_ciri_ciri_antara_lain_tubuh_ada_yang_uniselluler_dan_ada_yang_multiselluler_memiliki_hifa_yang_bersekat_sekat_dan_berinti_banyak_hidupnya_ada_yang_parasit_saprofit_dan_berkembangbiak_dengan_askospora_contohnya_ragi_saccharomyces_cerevisiae_gambar_3_29"><i>Ascomycotina</i> memiliki ciri-ciri antara lain: tubuh ada yang uniselluler dan ada yang multiselluler, memiliki hifa yang bersekat-sekat dan berinti banyak, hidupnya ada yang parasit, saprofit dan berkembangbiak dengan askospora. Contohnya ragi <i>(Saccharomyces cerevisiae)</i> (Gambar 3.29).</string>
    <string name="labelascom">Gambar 3.29 : <i>Saccharomyces cerevisiae</i> Sumber : ethz.ch</string>
    <string name="basidiomycotina"><i>BASIDIOMYCOTINA</i></string>
    <string name="isi_basidion"><i>Basidiomycotina</i> memiliki ciri-ciri antara lain: hifanya bersekat, mengandung inti haploid, mempunyai tubuh buah yang bentuknya seperti payung yang terdiri dari bagian batang dan tudung. Pada bagian bawah tudung tampak adanya lembaran-lembaran (bilah) yang merupakan tempat terbentuknya basidium. Tubuh buah disebut basidiokarp. Berkembangbiak dengan basidiospora, serta terdiri dari 3 macam miselium yaitu: miselium primer, yaitu miselium yang sel-selnya berinti satu hasil pertumbuhan basidiospora. Miselium sekunder, yaitu miselium yang sel-selnya berinti dua dan miselium tersier, yaitu miselium yang terdiri atas miselium sekunder yang terhimpun membentuk jaringan yang teratur pada pembentukan basidiokarp dan basidiofor yang menghasilkan basidiospora. Contohnya jamur kuping <i>(Auricularia sp)</i> dan jamur merang <i>(Volvariella volvacea)</i> (Gambar 3.30).</string>
    <string name="label_basidio">Gambar 3.30 : <i>Auricularia sp</i> Sumber : commons.wikimedia.org</string>
    <string name="zigomycotina"><i>ZIGOMYCOTINA</i></string>
    <string name="isi_zigo"><i>Zigomycotina</i> memiliki ciri-ciri yaitu: hidup di tempat-tempat lembap, membentuk spora istirahat berdinding tebal yang disebut zigospora, mempunyai hifa bercabang-cabang dan tidak bersekat (soenositik) dengan dinding sel tersusun atas zat kitin. Ada tiga tipe hifa Zigomicotina, yaitu stolon yaitu hifa yang membentuk jaringan pada permukaan substrat dan menghubungkan dua kumpulan sporangium. Rizoid yaitu hifa yang menembus substrat untuk menyerap makanan, sporangiofor yaitu hifa yang tumbuh tegak pada permukaan substrat dan memiliki sporangia globuler (berbentuk bulat) di ujung-ujungnya. Berkembangbiak dengan zigospora. Contohnya jamur tempe (Rhizopus oryzae) (Gambar 3.31).</string>
    <string name="label_zigo">Gambar 3.31 : <i>Rhizopus oryzae</i> Sumber : keywordsbasket.com</string>
    <string name="deuteromycotina"><i>DEUTEROMYCOTINA</i></string>
    <string name="isi_deutero"><i>Deuteromycotina</i> merupakan jamur yang belum diketahui cara reproduksi seksualnya. Sebab itu <i>deuteromycota</i> biasa disebut sebagai jamur yang tidak sempurna. Jamur ini tidak dapat dimasukkan kedalam kelompok <i>ascomycota</i> karena tidak mempunyai askus, juga tidak bisa dikategorikan sebagai <i>basidiomycota</i> karena tidak memiliki basidium. <i>Deuteromycotina</i> memiliki ciri-ciri multiseluler, hifa bersekat dengan tubuh yang berukuran mikroskopis, bersifat parasit pada inangnya serta banyak yang hidup saprofit pada sampah. Reproduksi aseksualnya dengan konidia serta seksualnya belum diketahui. <i>Deuteromycotina</i> menyebabkan penyakit serta bersifat merusak pada hewan ternak, manusia dan tanaman, biasanya hidup di tempat yang lembab. Contohnya jamur panu <i>(Tinea versicolor)</i> dan jamur penyebab kutu air <i>(Epidermophyton floocosum)</i> (Gambar 3.32).</string>
    <string name="label_deutero">Gambar 3.31 : <i>Rhizopus oryzae</i> Sumber : keywordsbasket.com</string>
    <string name="button_biji">Tumbuhan biji <i>(Spermatophyta)</i></string>
    <string name="button_paku">Tumbuhan paku <i>(Pteridophyta)</i></string>
    <string name="button_lumut">Tumbuhan lumut <i>(Bryophyta)</i></string>
    <string name="button_gymnos">TUMBUHAN BIJI TERBUKA <i>(GYMNOSPERMAE)</i></string>
    <string name="button_gne"><i>GNETOPHYTA</i></string>
    <string name="button_gink"><i>GINKGOPHYTA</i></string>
    <string name="button_cyca"><i>CYCADOPHYTA</i></string>
    <string name="button_coni"><i>CONIFEROPHYTA</i></string>
    <string name="sumber_gne">Gambar 3.33 : <i>Gnetum gnemon</i> Sumber : tropical.theferns.info</string>
    <string name="sumber_gink">Gambar 3.34 : gingko Sumber : finance.yahoo.com</string>
    <string name="button_angios">TUMBUHAN BIJI TERTUTUP <i>(ANGIOSPREMAE)</i></string>
    <string name="button_kacang">SUKU KACANG-KACANGAN <i>(PAPILIONACEAE)</i></string>
    <string name="button_terung">SUKU TERUNG-TERUNGAN <i>(SOLANACEAE)</i></string>
    <string name="button_euphorbia">SUKU GETAH-GETAHAN <i>(EUPHORBIACEAE)</i></string>
    <string name="isi_getah">Suku getah-getahan <i>(Euphorbiaceae)</i>, memiliki ciri-ciri tulang daun menjari, umumnya mempunyai buah kotak dan apabila dilukai bagian tubuhnya akan mengeluarkan getah berwarna putih. Contohnya: karet <i>(Hevea brasiliensis)</i>, ketela pohon <i>(Manihot esculenta)</i>, jarak <i>(Ricinus communis L.)</i> (Gambar 3.39).</string>
    <string name="isi_pisang">Pisang-pisangan <i>(Musaceae)</i>, memiliki ciri-ciri antara lain daunnya berpelepah, tulang daun menyirip dan bentuknya seperti lancet, batang merupakan batang semu, bunga merupakan bunga majemuk yang berupa karangan, ada yang berkelamin satu dan ada yang berkelamin banyak. Contohnya: pisang ambon <i>(Musa acuminata C.)</i>, pisang tanduk <i>(Musa paradisiaca)</i> (Gambar 3.40).</string>
    <string name="isi_pinang">Pinang-pinangan <i>(Palmae)</i>, memiliki ciri-ciri yaitu daunnya menyitip atau berbentuk kipas, tidak bercabang, perakaran serabut, bunga biasanya berupa tongkol atau karangan yang terletak pada ketiak daun atau ujung daun dan biasanya hidup berumpun. Contohnya kelapa <i>(Cocus nucifera)</i>, pinang <i>(Areca catechu)</i>, sagu <i>(Metroxylon sagu)</i>, enau <i>(Arenga pinnata)</i> dan kelapa sawit <i>(Elaeis guinensis)</i> (Gambar 3.41).</string>
    <string name="isibawang">Bawang-bawangan <i>(Liliaceae)</i>, merupakan semak basah atau tumbuhan perdu, akar serabut, memiliki umbi lapis atau akar rimpang. contohnya lidah buaya <i>(Aloe vera)</i>, tulip <i>(Tulipa)</i>, bawang putih <i>(Allium sativum)</i>, bunga lili <i>(Lilium bosniacum)</i> dan bawang merah <i>(Allium cepa)</i> (Gambar 3.42).</string>
    <string name="isi_rumput">Rumput-rumputan <i>(Gramineae)</i>, ciri-cirinya memiliki daun berbentuk pita, tulang daun sejajar dan melekat langsung pada batang, batang sedikit berongga, berakar serabut, berbentuk bulir, penyerbukan dibantu oleh angin. Contohnya gandum <i>(Triticum aestivum)</i>, tebu <i>(Saccharum officinarum L.)</i>, bambu betung <i>(D. asper)</i> dan padi <i>(Oryza sativa)</i> (Gambar 3.43).</string>
    <string name="isi_telanjang">Paku telanjang <i>(Psilophytinae)</i>, merupakan salah satu jenis tumbuhan paku yang hampir punah. Tumbuhan ini hidup di zaman purba dan sekarang ditemukan dalam bentuk fosil. Daunnya kecil, terkadang tidak berdaun. Contohnya: Psilotum <i>(Psilotum nudum)</i> (Gambar 3.45).</string>
    <string name="labellumut">TUMBUHAN LUMUT <i>(SPERMATOPHYTA)</i></string>
    <string name="labeltanduk">LUMUT TANDUK <i>(ANTHOCEROTOPHYTA)</i></string>
    <string name="isi_daun">LUMUT DAUN <i>(BRYOPHYTA)</i></string>
    <string name="mollusca"><i>MOLLUSCA</i></string>
    <string name="echinodermata"><i>ECHINODERMATA</i></string>
    <string name="arthropoda"><i>ARTHROPODA</i></string>
    <string name="annelida"><i>ANNELIDA</i></string>
    <string name="nematoda"><i>NEMATODA</i></string>
    <string name="platyhelminthes"><i>PLATYHELMINTHES</i></string>
    <string name="porifera"><i>PORIFERA</i></string>
    <string name="coelenterata"><i>COELENTERATA</i></string>
    <string name="isi_nematoda">Ciri-ciri dari hewan <i>nematoda</i> yaitu berbentuk bulat panjang atau mirip dengan benang, hewan tripoblastik dan pseudoselomata (berongga tubuh semu), hidup bebas dengan memakan sampah organik, hidup parasit dihewan, manusia dan tumbuhan. Habitat hidupnya di air tawar, air laut, air payau serta di tanah. Contohnya yaitu: cacing perut <i>(Ascaris lumbricoides)</i>, cacing kremi <i>(Enterobius vermicularis)</i> dan cacing tambang <i>(Ancylostoma duodenale)</i> (Gambar 3.55).</string>
    <string name="isi_mamalia">Ciri-ciri utama untuk hewan mammalia ialah pada umunya hidup di daratan, akan tetapi ada pula yang hidup di air seperti ikan paus dan lumba-lumba. Selain itu hewan mammalia memliki kelenjar susu, memiliki rambut yang menutupi tubuhnya, bernapas dengan paru-paru, dan suhu tubuh pada mammalia umumnya diatur oleh hipotalamus, berdarah panas. Contoh hewan mammalia yaitu lumba-lumba <i>(Tursiops truncates)</i>, paus <i>(Rhincodon typus)</i>, kanguru <i>(Macropus giganteus)</i>, kelelawar <i>(Chiroptera)</i>, gajah <i>(Elephas maximus)</i>, singa <i>(Phantera Leo)</i> dan orang utan <i>(Pongo pygmaeus)</i> (Gambar 3.59).</string>

</resources>